石琪：《淘金殺手》黑色風格優異

美國西部片的黃金時代早已過去，但對全球動作片（包括武俠片、警匪片）影響很大，至今仍陸續出現優異之作。亦可說「禮失求諸野」，往往由外國導演𨒂續和革新西部片，還多過美國本土的導演。前幾年美國西部大片《復仇勇者》就由墨西哥導演伊拿力圖拍成，贏得奧斯卡最佳導演獎，並使里安納杜迪卡比奧成為奧斯卡影帝。

現在《淘金殺手 (The Sisters Brothers) 》是歐美合拍西部片，法國導演積奧迪雅 (Jacques Audiard) 因而奪得去年威尼斯影展最佳導演獎。此片在美國票房失利，可能由於不是主流拍法吧，但黑色風格很強，在血腥殘暴中富於荒漠真實感，還有荒謬的黑色幽默，成為別具一格的西部佳作。

故事發生於 1850 年代的美國俄勒岡州，那是尋金熱時代，很多窮人、投機者和亡命之徒前往荒山河溪淘金，簡直就是西部版「碧水寒山奪命金」。

尊賴利 (John C. Reilly) 和祖昆馮力士 (Joaquin Phoenix) 飾演姓 Sisters 的兄弟，絕非西施乸型，而是辣手冷酷的職業殺手，還有積克支連荷 (Jake Gyllenhaal) 扮演搜捕專家，先後奉土豪惡霸之命，追殺一個淘金奇才，謀取他的淘金秘方。

四位男星都演得出色。在銀幕上經常精神爆裂的祖昆馮力士，今次演狂野弟弟，酗酒好色，時時衝動失控。演得最好是哥哥尊賴利，看來醜樣笨重，其實很有情義。《斷背山》的積克支連荷，演搜捕的暗探，與淘金奇才利斯阿密 (Riz Ahmed)一見投契。

導演積奧迪雅愛拍魔幻寫實與狂暴，他的法國監獄片《先知 (A Prophet) 》獲康城評判團大獎，前者《流離者之歌 (Dheepan) 》描述一個曾是革命軍的斯里蘭卡難民，被法國收容，在三山五嶽的移民公屋區不滿黑幫作惡欺凌，憑野戰經驗進行惡鬥，贏得康城最佳影片金棕櫚獎。今次在歐陸重現美國西部舊況，貫徹他的一貫作風，映像出色，激情火爆中有荒誕諷刺，亦有打死不離親兄弟的情誼。

說起來，美國西部片與世界各地的互動關係，最典型例子是日本黑澤明俠義片受尊福西部片影響，他的名作《七武士》轉過來被荷里活重拍為西部片《七俠蕩寇誌》。六十年代掀起意大利西部片熱潮的《獨行俠連環奪命槍》，不付版權費擅自翻抄黑澤明的《用心捧》，使奇連伊士活大紅，然後衣錦榮歸美國，成為美國西部片巨星和大導演。

近廿年來不少外國導演拍攝美國西部片，包括李安的《與魔共騎》，他的《斷背山》是現代西部背景。近年除了前述《復仇勇者》，還有英國導演大衛麥堅時的《非正常械劫案》是現代美國西部槍戰佳作，主角也是兩兄弟。《廣告牌殺人事件》是現代西部奇案片，編導馬田麥杜納亦來自英國。當然也有美國土產編導拍西部片，例如塔倫天奴的《黑殺令》和《冰天雪地八惡人》，都側重黑人英雄。亦有泰勒舍里丹的《風河谷謀殺案》，發生於深山嚴寒的印第安人保留區，白人男女主角尋兇，奇情曲折，槍戰激烈。